.. _reflexive_verbs:

Возвратные глаголы / Povratni glagoli
=======================================

Возвратные глаголы -- глаголы с постфиксом ``-ся``. Нравиться, набегаться, заниматься и т.д.



Нравиться / Sviđati se
---------------------------------------

**Sviđati se** -- нравиться. Глагол ``sviđati se`` входит в группу глаголов ``-A/AJU``. Смотрите :ref:`group-a-aju`.

Возвратная частица ``se`` является энклитиком и подчиняется иерархии энклитиков (см. :ref:`enklitiki`), то есть с нее не может начинаться предложение и она должна находиться на втором месте.

Частица ``se`` должна стоять после личного местоимения ``mi se``, ``ti se``, ``joj se``. И перемещаются они тоже вместе ``Ti se sviđaš`` / ``Sviđaš se``.


Глагол ``sviđati se`` **всегда** используется с дополнением в дательном падеже. Нельзя сказать ``я нравлюсь`` без дополнения. Обязательно должны нравиться кому-то. Поэтому часто вместе с глаголом ``sviđati se`` используются краткие формы местоимений в дательном падеже. Смотрите :ref:`kratki-i-puni-oblik-zamenice`.


Склонение глагола ``sviđati se``
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Существует три случая использования ``sviđati se``.

1. Если мы говорим, что нам нравится заниматься чем-то (спать, гулять, бегать и т.д.), то ``sviđati se`` не склоняется:
 
 * **Sviđa** mi se da šetam (Мне нравится гулять)
 * **Sviđa** joj se da spava (Ей нравится спать)
 * **Sviđa** vam se da se odmarate (Вам нравится отдыхать)

.. attention:: Глагол действия присоединяется через союз ``da`` и склоняется согласно обычным правилам.


2. Если мы говорим про какой-то объект, который нам нравится, то ``sviđati se`` склоняется относительно объекта:
   
 * Ne **sviđa** mi se **gužva** u Beogradu (не нравится пробка)
 * Не **свиђају** ми се ови **људи** (не нравятся люди)


3. Если кто-то кому-то нравится, то ``sviđati se`` склоняется относительно того, кто нравится:

 * **Sviđa** mi se (Она нравится мне)
 * **Sviđamo** joj se (Мы нравимся ей)


.. attention:: Краткая форма местоимения мне (mi) совпадает с формой местоимения мы (mi). Важно отличать контекст предложения:

 * Sviđa **mi** se ta devojka -- здесь mi в значении мне, а значит является энклитиком и не может стоять в начале предложения.
 * Mi se sviđamo -- здесь mi в значении мы и является обычным местоимением, с которого может начинаться предложение.

